原價3元的口罩報價48元？業內人士透露海外口罩代購內幕

原價3元的口罩報價48元？業內人士透露海外口罩代購內幕

中新經緯客戶端2月10日電(閆淑鑫)疫情爆發後，口罩成了必需品，同時也成了“奢侈品”，不僅價格翻倍，還一“罩”難求。

據了解，為滿足市場所需，部分口罩生產企業提早復工，甚至整個春節假期都沒休息；而另一方面，國內商家也在通過各個渠道從美國、韓國等地採購口罩，以彌補市場供應缺口。

不過，近期，有業內人士向中新經緯記者反映，在韓國，部分工廠隱瞞庫存、坐地起價，口罩的採購價已經從年前的3元/只漲到了20-25元/只，有商家的報價甚至一度達到48元/只。

口罩資料圖中新經緯董湘依攝

口罩採購價漲超7倍，部分韓國供貨商坐地起價？

新冠肺炎疫情爆發後，市場對於口罩的需求可謂是與日俱增，加之此次疫情恰逢春節假期，國內口罩生產企業大多停工，更是加劇了這種供不應求的現狀。

在這樣一種情況下，國內很多電商平台開始在海外採購口罩。然而，在實際採購中，這些平台卻遇到了令人無奈，甚至是氣憤的事。“不只是價格上漲那麼簡單，韓國等地的供貨商可以說是隱瞞庫存、坐地起價。”一位不願具名跨境貿易人士向中新經緯記者表示。

據該人士介紹，年前，韓國口罩的採購價約3元/只，而最近幾天，其價格多在20-25元/只，足足漲了七八倍，“有些工廠的報價更誇張，都漲到了48元/只。現在已不單單是'一天一個價'，甚至每小時可能都在變。”

上述跨境貿易人士提到，如果只是單純的價格上漲，則完全可以理解，“供不應求導致市場價格上漲，這是一個自然經濟規律，但現在的問題是，部分供貨商利用信息不對稱等坐地起價。”

據了解，目前，韓國一些供貨商已經不再允許採購方進到工廠，“前期大家還是能夠進到工廠提貨，後來就不讓進了，你根本不知道他們有多少貨。但供貨商會問你要多少貨，評估後開個價看你能不能接受，能接受還是會再問別人，看有沒有人能出更高的價格。”該人士表示。

洋碼頭也遇到了類似的情況。據洋碼頭聯合創始人兼CMO蔡華介紹，當前情況下，在韓國採購口罩，基本上是處於“現金買貨”的狀態，一手交錢一手交貨，而即便是這樣，有些時候也可能拿不到貨。

“現在簽合同、交訂金已經沒用了，都是背著現金等在工廠門口交易。這一段時間，我們的財務基本上是24小時不休息，我們打聽到哪個工廠有貨，凌晨四五點，我們韓國那邊的採購人員就背著幾億韓幣等在工廠門口了。”蔡華表示。

事實上，不僅是國內平台方，韓國當地消費者想要買到一隻口罩也沒那麼容易。“現在，韓國當地市場基本上也沒有貨，即便有貨的話，價格也都高的離譜。”蔡華說。

值得一提的是，韓國政府方面已經開始對當地口罩生產商惡意囤貨、坐地起價等行為進行嚴厲打擊。據韓聯社消息，韓國企劃財政部2月4日表示，韓國政府將從2月5日起至4月30日實施“關於禁止衛生口罩和消毒液囤積居奇行為的通告”，有違反行為者將被判處2年以下有期徒刑或5000萬韓元(約合人民幣30萬元)以下的罰款。

根據通告，以調查日為準，生產者和銷售者的口罩和消毒液庫存超出其上年月均銷量150%目持續保有5天以上時，將被視為囤積行為。

國內消費者購買到的一款韓國口罩。受訪者供圖

中國國內產能迅速恢復，“口罩荒”問題或有所緩解？

據了解，隨著年後工廠陸續復工，中國國內口罩產能正在迅速恢復。有數據顯示，截至2月3日，全國22個重點省份口罩日產量已經達到1480.6萬隻，產能利用率達到67%。

此外，據中國消費者協會消息，目前，部分企業已經啟動7天24小時全產能生產，一條生產線提高至原來產能的3倍。同時，原有的大量非醫用口罩生產企業，在完善了淨化、消殺菌等工序，經檢驗合格即可以生產普通醫用口罩，國家有關部門已開通了相關生產資質的快速審批通道。

中新經緯記者梳理髮現，一些主業與口罩無關的企業已紛紛跨界加入生產大軍。

其中，上汽通用五菱將聯合供應商通過改建生產線的方式轉產口罩，日產量預計達到170萬隻以上；富士康旗下工業富聯近日在龍華園區也首次導入口罩生產線，並於2月5日順利實現試產，目前正在申請產品資質認證中，預計在2月底可日產200萬隻口罩；而在莆田，雙馳實業、泰盛實業等多家鞋服企業加班加點轉產口罩、防護服等防護用品，在確保原料供應的前提下，預計每天能生產口罩合計超過150萬隻……

另一方面，為緩解大量人員返工後市場上的口罩供應壓力，洋碼頭等電商平台也在加緊全球採購。“我們同時在美國、日本以及一些歐洲國家等採購口罩，接下來會陸續到貨。韓國工廠並不是我們唯一的採購來源。”

蔡華告訴中新經緯記者，國內買家前期之所以大多選擇去韓國採購口罩，主要有三方面考慮：一是距離近，物流速度相對高；二是韓國工廠的產量相對較大，有較多本地工廠，而像美國的一些口罩品牌，生產工廠多在中國，還未復工；三是中韓貿易比較發達，很多電商平台與韓國溝通較多，美妝、日常用品等韓貨在中國市場的滲透率高。

“不過，隨著韓國部分工廠坐地起價、隱瞞庫存等行為頻發，大家對於韓國口罩的採購熱情或有所降低，畢竟韓國口罩並不具備不可替代性。此外，單就產品質量而言，北美、歐洲等國家的標準可能會更高。”蔡華提到。

據蔡華介紹，在韓國口罩價格瘋漲之前，洋碼頭就已經開始在歐洲等國家採購相關產品。“現在，無論是歐洲國家還是東南亞國家，只要是符合標準的口罩都在陸續進入中國市場。”

數據顯示，洋碼頭自1月22日開設健康用品專區以來，口罩、消毒液等防護用品銷量由每天2萬單上升到8萬單，其中口罩單數佔比超過了1/2。“以每單平均銷售20只口罩計算，每天約有超過100萬隻口罩供應。”蔡華向中新經緯記者透露，下週，一大批從歐洲進口的、更高標準口罩也將陸續進入國內，在洋碼頭上線售賣。

“隨著國內口罩產能迅速恢復，以及全球各地符合標準的產品陸續進入中國市場，在接下來一段時間，國內'口罩荒'的問題肯定會有所緩解。”蔡華表示。

蔡華認為，消費者不必盲目囤積口罩，“我們其實也在鼓勵大家按需購買，普通用戶不用囤大量口罩，盡量將N95等防護性更好的產品留給醫務工作者、前線工作者以及更需要的用戶。我相信，產能恢復後，口罩的供應也會迅速跟上。”(中新經緯APP)